\begin{titlepage}
\begin{center}
  \Large
  \textbf{Agradecimentos}
\end{center}

Agradeço a todo o Universo, por ter se organizado de tal maneira que fosse possível a realização desse projeto. Obrigado por sua complexidade, que torna nossas vidas menos enfadonhas e previsíveis.

Agradeço a minha mãe, Monique E. C. D. Nitsche, por ter me ajudado a experimentar a vida e por sua luta em dar o melhor de si para que eu pudesse sobreviver e alcançar meus objetivos.

Agradeço a minha tia Vera Sarres, por ter aturado minhas excentricidades por esses anos e me dado abrigo e conforto.

Agradecimento especial aos amigos da casa Intelie, Ricardo Clemente, Pedro Teixeira, Hubert Fonseca e o grande Falcão pelo apoio e incentivo que vocês me deram durante todo o tempo que nos conhecemos. Obrigado pelas grandes lições de vida e experiências que vocês me proporcionaram. Obrigado pela oportunidade que foi fundamental para realização deste trabalho e a compreensão nos momentos que precisei me ausentar para terminá-lo. Serei eternamente grato a vocês.

Agradeço a Anna Cruz pelas conversas e por ter me ajudado a tirar alguns screenshots para a versão final e ao Rodolfo Carvalho, pelas coisas que aprendi com ele.

Agradeço a minha orientadora, Adriana S. Vivacqua, por ter aceitado esse desafio, seu incentivo e indispensável ajuda nesse trabalho.

Agradeço a UFRJ por, apesar de todos os seus defeitos, prezar pelo ensino de qualidade e excelência de computação.

Agradeço ao Tiago S. da Silva, por sua amizade e pelos papos filosóficos que tivemos durante o curso.

Agradeço a Adriana Pinho pelas prazerosas conversas sobre ciência e sociedade, além de conselhos para essa monografia.

Agradeço também a todas as inúmeras pessoas e situações que me ajudaram direta ou indiretamente a ser uma pessoa melhor.


\end{titlepage}
